% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{piton}
\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO1,matiere={[U2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=01,titre={Exercices Chapitre 01}]
%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - Septembre 2023}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH01 - Numération - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]
Pour convertir un nombre décimal en binaire, on peut :
\begin{itemize}
	\item effectuer les divisions euclidiennes successives par 2 (et \og remonter les restes \fg) ;
	\item ou extraire les puissances de 2.
\end{itemize}
\begin{MultiCols}[Type=enum](3)
	\item $a=19_{10}=1\,0011_2$
	\item $b=45_{10}=10\,1101_2$
	\item $c=587_{10}=10\,0100\,1011_2$
	\item $d=2\,504_{10}=1001\,1100\,1000_2$
	\item $e=6\,976_{10}=1\,1011\,0100\,0000_2$
\end{MultiCols}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{ConsolePiton}{center}
bin(19), bin(45), bin(587), bin(2504), bin(6976)
\end{ConsolePiton}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]
Pour passer en base 10, on utilise les sommes des puissances de 2 (\og expression polynomiale \fg{})
\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
	\item $a=10\,1001_{2}=41_{10}$
	\item $b=110\,0010_2=98_{10}$
	\item $c=1010\,0101_2=165_{10}$
	\item $d=110\,0011\,1100_2=1\,596_{10}$
\end{MultiCols}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{ConsolePiton}{center}
int(0b101001), int(0b1100010), int(0b10100101), int(0b11000111100)
\end{ConsolePiton}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]
Pour convertir en base 16, on peut :

\begin{itemize}
	\item effectuer les divisions successives par 16 (depuis la base 10) ;
	\item convertir par blocs (depuis la base 2).
\end{itemize}
\begin{enumerate}
	\item $a=70_{10} = 46_{16}$
	\item $b=471_{10} = 1D7_{16}$
	\item $c=718_{10} = 2CE_{16}$
	\item $d=51\,727_{10} = CA0F_{16}$
	\item $e=10\,1101_2 = 0010\,1101_2 = 2D_{16}$
	\item $f=1110\,0010\,0111_2 = E27_{16}$
	\item $g=1011\,0101\,1110_2 = B5E_{16}$
	\item $h=100\,1110\,0111\,0111_2 = 0100\,1110\,0111\,0111_2 = 4E77_{16}$
	\item $i=999_{10} = 3E7_{16}$
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\begin{ConsolePiton}{center}
hex(70), hex(471), hex(718)
hex(51727), hex(0b101101), hex(0b111000100111)
hex(0b101101011110), hex(0b100111001110111), hex(999)
\end{ConsolePiton}

\pagebreak

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]
Pour l'écriture en base 10, on utilise \og l'expression polynomiale \fg{} (somme de puissances de 16)
\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
	\item $a=871=8 \times 16^2 + 7 \times 16+1 = 2\,161_{10}$
	\item $b=4E5=4 \times 16^2 + 14 \times 16 + 5 = 1\,253_{10}$
	\item $c=ACDC = 44\,252_{10}$
	\item $d=14B13 = 84\,755_{10}$
\end{MultiCols}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{ConsolePiton}{center}
int(0x871), int(0x4e5), int(0xacdc), int(0x14b13)
\end{ConsolePiton}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]
Pour convertir de la base 16 en base 2, on utilise la conversion directe (par blocs) :
\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
	\item $a=24D=0010\,0100\,1101_{2}$
	\item $b=70EC=0111\,0000\,1110\,1100_{2}$
	\item $c=EF00=1110\,1111\,0000\,0000_{2}$
	\item $d=15BA=0001\,0101\,1011\,1010_{2}$
\end{MultiCols}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{ConsolePiton}{center}
bin(0x24d), bin(0x70ec), bin(0xef00), bin(0x15ba)
\end{ConsolePiton}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\smallskip]
\begin{enumerate}
	\item On peut coder $256 \times 256 \times 256 = 16\,777\,216$ couleurs.\hfill{}{\footnotesize\sffamily 3 couleurs à 256 teintes}
	\item 230.126.48 se code en hexa, en $(E6.7E.30)_{16}$.\hfill{}{\footnotesize\sffamily Divisions euclidiennes}
	\item $(77.B5.FE)_{16}$ se code en décimal, en 119.181.254.\hfill{}{\footnotesize\sffamily Somme des puissances de 16}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]
On pose les opérations de manière classique, et pour les soustractions on pense à $A-B=A+(\overline{B}+1)$
\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
	\item $a=1010 + 11 = 1101$
	\item $b=1\,1011 + 1101 = 1\,0100$
	\item $c=10\,1101 + 1\,0010 = 11\,1111$
	\item $d=100\,1011 + 110\,1101 = 1011\,1000$
	\item $e=1101-111 = 110$
	\item $f=1110-1011 = 11$ 
	\item $g=11\,0011 - 1\,0101 = 1\,1110$
	\item $h=1101\,1110-110\,1001 = 111\,0101$
	\item $i=1010 \times 11 = 1\,1110$
\end{MultiCols}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{ConsolePiton}{center}
bin(0b1010+0b11), bin(0b11011 + 0b1101), bin(0b101101 + 0b10010)
bin(0b1001011 + 0b1101101), bin(0b1101-0b111), bin(0b1110-0b1011)
bin(0b110011 - 0b10101), bin(0b11011110-0b1101001), bin(0b1010*0b11)
\end{ConsolePiton}

\medskip

\begin{Exercice}[CodeDebut=\medskip]
Pour les additions en hexa, c'est comme \og avant \fg{}, avec les retenues\dots
\begin{MultiCols}[Type=enum](2)
	\item $a=125+77=19C_{16}$ \hfill{}{\footnotesize\sffamily en hexa : $5+7=C$, $2+7=9$ \dots}
	\item $b=429+86 = 4AF_{16}$
	\item $d=12A+97 = 1C1_{16}$
	\item $e=ABC+DE = B9A_{16}$
\end{MultiCols}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{ConsolePiton}{center}
hex(0x125+0x77), hex(0x429+0x86), hex(0x12a+0x97), hex(0xabc+0xde)
\end{ConsolePiton}
%
%\medskip
%
%\exonum{}
%
%\medskip
%
%Pour convertir en base 16, on effectue les divisions successives par 16
%\begin{enumerate}
%	\item $a= (70)_{10} = (46)_{16}$
%	\item $b=(471)_{10} = (1D7)_{16}$
%	\item $c=(718)_{10} = (2CE)_{16}$
%	\item $d=(51\,727)_{10} = (CA0F)_{16}$
%	\item $e=(10\,1101)_2 = (0010\,1101)_2 = (2D)_{16}$
%	\item $f=(1110\,0010\,0111)_2 = (E27)_{16}$
%	\item $g=(1011\,0101\,1110)_2 = (B5E)_{16}$
%	\item $h=(100\,1110\,0111\,0111)_2 = (0100\,1110\,0111\,0111)_2 = (4E77)_{16}$
%	\item $i=(999)_{10} = (3E7)_{16}$
%\end{enumerate}
%
%\medskip
%
%\exonum{}
%
%\medskip
%
%Pour l'écriture en base 10, on utilise \og l'expression polynomiale \fg{} (somme de puissances de 16)
%\begin{enumerate}
%	\item $a=871=8 \times 16^2 + 7 \times 16+1 = (2\,161)_{10}$
%	\item $b=4E5=4 \times 16^2 + 14 \times 16 + 5 = (1\,253)_{10}$
%	\item $c=ACDC = (44\,252)_{10}$
%	\item $d=14B13 =  (84\,755)_{10}$
%\end{enumerate}
%
%\medskip
%
%\exonum{}
%
%\begin{enumerate}
%	\item $a=24D=(0010\,0100\,1101)_{2}$ \hfill{}{\footnotesize\sffamily tableau de conversion directe\dots}
%	\item $b=70EC=(0111\,0000\,1110\,1100)_{2}$
%	\item $c=EF00=(1110\,1111\,0000\,0000)_{2}$
%	\item $d=15BA=(0001\,0101\,1011\,1010)_{2}$
%\end{enumerate}
%
%\medskip
%
%\exonum{}
%
%\medskip
%
%Pour les additions en hexa, c'est comme \og avant \fg{}, avec les retenues\dots
%\begin{enumerate}
%	\item $a=125+77=(19C)_{16}$ \hfill{}{\footnotesize\sffamily en hexa : $5+7=C$, $2+7=9$ \dots}
%	\item $b=429+86 = (4AF)_{16}$
%	\item $c=429+97 = (4C0)_{16}$\hfill{}{\footnotesize\sffamily en hexa : $9+7=10$, on pose 0 et on retient 1 \dots}
%	\item $d=12A+97 = (1C1)_{16}$
%	\item $e=5F9+7A8 = (DA1)_{16}$
%	\item $f=ABC+DE = (B9A)_{16}$
%\end{enumerate}
%
%\medskip
%
%\exonum{}%exo8
%
%\begin{enumerate}
%	\item On peut coder $256 \times 256 \times 256 = 16\,777\,216$ couleurs.\hfill{}{\footnotesize\sffamily 3 couleurs à 256 teintes}
%	\item 230.126.48 se code en hexa, en $(E6.7E.30)_{16}$.\hfill{}{\footnotesize\sffamily Divisions euclidiennes}
%	\item $(77.B5.FE)_{16}$ se code en décimal, en 119.181.254.\hfill{}{\footnotesize\sffamily Somme des puissances de 16}
%\end{enumerate}

\end{document}